**长兴县**为[中国](../Page/中国.md "wikilink")[浙江省下辖](../Page/浙江省.md "wikilink")[县](../Page/县.md "wikilink")，由[湖州市代管](../Page/湖州市.md "wikilink")。长兴县位于太湖西南岸，是位于浙江省最北部的行政区，处于苏浙皖交汇地带，北临[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[宜兴](../Page/宜兴.md "wikilink")，西接[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[广德](../Page/广德.md "wikilink")，是[长三角城市群的一员](../Page/长三角城市群.md "wikilink")。行政区占地1388平方千米，建成区面积48平方千米。2017年GDP总量553.21亿元，户籍人口63.45万人。在2018全国百强县排行榜中排第52名。长兴有扬子鳄自然保护区，大唐贡茶院等旅游景点。长兴方言属于吴语苕溪片。

## 历史

[City_of_Changxing_in_1875.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:City_of_Changxing_in_1875.jpg "fig:City_of_Changxing_in_1875.jpg")法绘制，标有六座城门及县署、[孔庙](../Page/长兴孔庙.md "wikilink")、城隍庙和[大雄寺等城内主要建筑](../Page/大雄教寺钟楼.md "wikilink")。\]\]
长兴古称长城，[春秋时](../Page/春秋.md "wikilink")[吴国](../Page/吴国.md "wikilink")[夫概在此筑城](../Page/夫概.md "wikilink")，城形狭长，故名“长城”。秦后地属[乌程县](../Page/乌程.md "wikilink")，晋[太康三年](../Page/太康.md "wikilink")（282年）始置长城县，[六朝以来均属](../Page/六朝.md "wikilink")[吴兴郡](../Page/吴兴郡.md "wikilink")（[湖州](../Page/湖州.md "wikilink")）。梁[开平四年](../Page/开平.md "wikilink")（910年），吴越王[钱镠为避](../Page/钱镠.md "wikilink")[梁太祖父](../Page/梁太祖.md "wikilink")[朱诚讳](../Page/朱诚.md "wikilink")，改长城为长兴。\[1\]

### 近现代史

1946年8月左右，长兴农民即与附近左右有参与反抗南京国民政府的行动。\[2\]随后太湖区域武装发展至7000人左右，树立“江南民主联军”旗帜。\[3\]

1947年10月左右即处于浙江民军控制之下。\[4\]

1949年4月27日，中国人民解放军宣告“解放”长兴。\[5\]

1949年6月23日左右建立人民政府，属浙江省第一专员区。

1957年3月28日左右在长兴县发现[吴承恩书](../Page/吴承恩.md "wikilink")，[归有光作的碑文](../Page/归有光.md "wikilink")。\[6\]

据1956年8月21日人民日报报道，解放前，浙江长兴等地有制作[蒸谷米的习俗及用于制作的土灶](../Page/蒸谷米.md "wikilink")。12月3日据时任人民政协全国委员会委员、北京医院中医专家顾问[施今墨所言](../Page/施今墨.md "wikilink")，食用蒸谷米的地区如长兴少见脚气病患者。

1957年3月22日，长兴民间舞蹈[百叶龙在第二届全国民间音乐舞蹈会由浙江省代表团演出](../Page/百叶龙.md "wikilink")。

1958年4月30日据人民日报报道，浙江建德专区长兴县雉城镇兴建了电池、食品、砖瓦、木树等八个厂并陆续投入生产。未动用国家资本。

1958年6月3日，曾被认为没有煤炭的浙江在与安徽交界处的长兴广德地区探明煤矿。

1958年5月26日，[浙江长兴耐火器材厂厂长李兴发在人民日报刊文叙述自己和战友从](../Page/浙江长兴耐火器材厂.md "wikilink")1954年9月复员归乡后凑3700元开办耐火材料厂并成功的故事。

据多篇人民日报文章载，话剧烈火红心取材于长兴。

在1960年大跃进期间，长兴建造煤气站供应煤气。

1964年左右开始在辖区山区设置看山员。

## 地理

长兴县位于浙江省北部，太湖南岸。辖域面积1388平方公里。长兴县森林覆盖率达到46%，拥有山林96.41万亩，其中竹林面积26.79万亩。长兴县三面环山，一臂挡[湖](../Page/太湖.md "wikilink")，湖岸线长达31公里，境内拥有环太湖旅游区，碧岩，香山，顾渚山等风景区。

长兴县境内煤山镇有二叠纪三叠纪地质层断层剖面，因此定名二叠纪末期为长兴期。

## 人口

长兴县户籍人口共63.45万人，其中男性31.74万人，女性31.70万人，2017年出生人口6902人，死亡人口5183人，人口自然增长率2.71‰。

在太平天国战争前后，据清《长兴县志》和其他方志记载，战后长兴约存土著人口7万人，而战前据学者推算约有47.2万人口在籍。使得人口损失率达到85.2%。\[7\]长兴是传统意义上的吴语区。由于战后的土地空置，吸引大量外来人口定居。\[8\]使得长兴在作为吴语文化区的一部分之余，有许多说河南话，行中原习俗的聚集区。

## 经济

长兴县2017年城市建成区面积达48平方公里，全年地区生产总值为553.21亿元。同比增长8.1%（PPP）。按户籍人口计算，人均生产总值为87335元（合12935美元），可比价增长7.7%。2017年财政收入达87.03亿元，同比增长10.1%。地方财政收入49.50亿元，同比增长8.9%。全年城镇居民人均可支配收入50286元，同比增长9.3%，农村居民人均可支配收入29341元，同比增长9.0%\[9\]在2018全国百强县排行榜中排第52名。

  - 农业与手工业

顾渚紫笋茶是长兴较有名的农产品之一，是唐代贡茶。顾渚山即是茶圣陆羽撰写茶经的地方。

  - 工业与制造业

长兴县最知名应属有蓄电池产业，包括超威集团和天能电池，二者是全国最大的蓄电池厂家。

  - 商业与旅游业

长兴县有较为丰富的农业旅游资源。

## 文化

长兴县属于吴语区苕溪小片湖州片区。

  - 长兴县设有[长兴扬子鳄省级](../Page/长兴扬子鳄自然保护区.md "wikilink")[自然保护区](../Page/自然保护区.md "wikilink")。
  - [长兴煤山D剖面在](../Page/长兴煤山D剖面.md "wikilink")2001年被[国际地质科学联合会确认为界定](../Page/国际地质科学联合会.md "wikilink")[二叠纪与](../Page/二叠纪.md "wikilink")[三叠纪分界的](../Page/三叠纪.md "wikilink")“[金钉子](../Page/金钉子.md "wikilink")”，2005年又被确认为二叠纪[乐平统](../Page/乐平统.md "wikilink")[长兴阶](../Page/长兴阶.md "wikilink")“金钉子”。
  - [新四军](../Page/新四军.md "wikilink")[苏浙军区司令部驻地为长兴县](../Page/苏浙军区.md "wikilink")[槐坎乡](../Page/槐坎乡（长兴县）.md "wikilink")。
  - [唐代宗](../Page/唐代宗.md "wikilink")[大歷五年](../Page/大歷.md "wikilink")（公元770年）始在长兴县[顧渚山建貢茶院](../Page/顧渚山.md "wikilink")，是中国最早的贡茶院，每年[清明前督制](../Page/清明.md "wikilink")「[顾渚紫笋](../Page/顾渚紫笋.md "wikilink")」餅茶，進貢[长安](../Page/长安.md "wikilink")。遗址尚存。

### 特产

  - [顾渚紫笋茶](../Page/顾渚紫笋.md "wikilink")，是中国最早的贡茶。
  - [青梅](../Page/青梅.md "wikilink")
  - [白果](../Page/白果.md "wikilink")
  - [紫砂壶](../Page/紫砂壶.md "wikilink")，长兴与[宜兴相邻](../Page/宜兴.md "wikilink")，是仅次于宜兴的紫砂壶产地。
  - 干挑面，长兴新世纪（20世纪移民后出现）的特色饮食。

### 名人

  - [陈武帝](../Page/陈武帝.md "wikilink")，（503年-559年）
  - [道宣](../Page/道宣.md "wikilink")，（596年-667年）
  - [徐惠](../Page/徐惠.md "wikilink")，（627年-650年）
  - [臧懋循](../Page/臧懋循.md "wikilink")，（1550年-1621年）
  - [徐中行](../Page/徐中行.md "wikilink")，（？-1578年）
  - [雷震](../Page/雷震.md "wikilink")，（1897年-1979年）
  - [王季欢](../Page/王季欢.md "wikilink")，（1898年-1936年）
  - [周苏红](../Page/周苏红.md "wikilink")，（1979年- ）

1945年粟裕大将于长兴槐坎创立苏浙军区\[10\]

## 政治

### 行政区划

长兴县为[中国](../Page/中国.md "wikilink")[浙江省下辖](../Page/浙江省.md "wikilink")[县份](../Page/县.md "wikilink")，[湖州市代管](../Page/湖州市.md "wikilink")，县政府驻龙山街道龙山新区广场路1号。其下辖3街道办事处、9个[镇](../Page/镇.md "wikilink")、2个[乡](../Page/乡.md "wikilink")：

  - **街道：**[雉城街道](../Page/雉城街道.md "wikilink")、[画溪街道](../Page/画溪街道.md "wikilink")、[太湖街道](../Page/太湖街道_\(长兴县\).md "wikilink")
  - **镇：**[洪桥镇](../Page/洪桥镇_\(长兴县\).md "wikilink")、[林城镇](../Page/林城镇.md "wikilink")、[泗安镇](../Page/泗安镇.md "wikilink")、[小浦镇](../Page/小浦镇.md "wikilink")、[和平镇](../Page/和平镇_\(长兴县\).md "wikilink")、[煤山镇](../Page/煤山镇.md "wikilink")、[夹浦镇](../Page/夹浦镇.md "wikilink")、[虹星桥镇](../Page/虹星桥镇.md "wikilink")、[李家巷镇](../Page/李家巷镇.md "wikilink")。
  - **乡：**[水口乡](../Page/水口乡_\(长兴县\).md "wikilink")、[吕山乡](../Page/吕山乡.md "wikilink")。

城镇建制以外，长兴县另有国家级[长兴经济技术开发区](../Page/长兴经济技术开发区.md "wikilink")、[南太湖产业集聚区长兴分区和省级](../Page/南太湖产业集聚区.md "wikilink")[太湖图影旅游度假区](../Page/太湖图影旅游度假区.md "wikilink")。

## 交通

长兴处在浙江、[安徽](../Page/安徽省.md "wikilink")、[江苏三省交汇处](../Page/江苏省.md "wikilink")。其与[安吉县](../Page/安吉县.md "wikilink")、[湖州市](../Page/湖州.md "wikilink")[吴兴区](../Page/吴兴区.md "wikilink")、和[安徽的](../Page/安徽.md "wikilink")[广德县](../Page/广德县.md "wikilink")、[江苏的](../Page/江苏.md "wikilink")[宜兴市接壤](../Page/宜兴市.md "wikilink")。其距湖州20公里，[上海](../Page/上海.md "wikilink")180公里，[杭州市中心](../Page/杭州.md "wikilink")90公里，[南京](../Page/南京市.md "wikilink")200公里。

长兴县公路里程达2246公里。高速公里通车里程达119公里，域内有[318国道](../Page/318国道.md "wikilink")、[104国道](../Page/104国道.md "wikilink")、[杭宁高速公路和](../Page/杭宁高速公路.md "wikilink")[申苏浙皖高速公路汇聚](../Page/申苏浙皖高速公路.md "wikilink")。铁路上，连接[宣杭复线](../Page/宣杭铁路.md "wikilink")、[新长及](../Page/新长铁路.md "wikilink")[杭牛铁路汇聚于位于雉城街道的](../Page/杭牛铁路.md "wikilink")[长兴南站](../Page/长兴南站.md "wikilink")，太湖街道设有[宁杭高铁](../Page/宁杭客运专线.md "wikilink")[长兴站](../Page/长兴站.md "wikilink")。水路上，航道通航里程262km，船只可达湖州、杭州、上海、[苏州等地](../Page/苏州.md "wikilink")，正在建设[長湖申航道](../Page/長湖申航道.md "wikilink")。

## 参见

  -
  -
  -
## 参考资料

[长兴县](../Category/长兴县.md "wikilink")
[县](../Category/湖州市区县.md "wikilink")
[湖州市](../Category/浙江省县份.md "wikilink")
[5](../Category/全国文明城市.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10. <http://bbs.nantaihu.com/read-htm-tid-17653226.html> 南太湖论坛